## 第3章 行列式

$行列式的奥秘在于当做行变换时它如何变换。$

$$定理3：行列式性质：\begin{cases}
    若A某一行的倍数加到另一行，detB=detA \\
    若A的两行换得B，detB=-detA \\
    若A的某行乘以k倍得到B，detB=k \cdot detA \\
\end{cases}$$


$列变化与行变换效果相同$

$det A^T=detA$

$$定理6：detAB=(detA)(detB)，一般而言，det(A+B) \neq detA + detB$$

**克拉默法则：**

----
$行列式的几何解释：$
$$\begin{vmatrix}
    det \begin{bmatrix}
        a & 0 \\
        0 & d \\
    \end{bmatrix}
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
    ad
\end{vmatrix}$$

$$若A不为对角情形，只需证A=\begin{bmatrix}
    a_1 & a_2
\end{bmatrix}能变换成一个对角矩阵，同时既不能改变相应的平行四边形面积，又不改变\begin{vmatrix}
    detA
\end{vmatrix}$$

----
$行列式性质证明：(行变换)$
$$detE=\begin{cases}
    1，若E是一个行倍加 \\
    -1 ，若E是一个交换 \\
    r，若E是一个r倍乘
\end{cases}$$

$$令A_{ij}(分别地 ，B_{ij})是由A(分别地，EA)中划掉第i行第j列得到的detB_{ij}=a \cdot detA_{ij}，这里a=1，-1，r。\overbrace{detEA}^{代表变换}=a_{i1}(-1)^{i+1} detB_{i1}+\cdots + a_{in}(-1)^{i+n}detB_{in}$$

$$=a a_{i1}(-1)^{i+1}detA_{i1}+\cdots +a a_{in}(-1)^{i+n}detA_{in}=a \cdot detA$$

----
$定理3：称一个初等矩阵E是一个行倍加(矩阵)，如果E是由单位矩阵I经一行加另一行的倍数得到；称E是一个交换，如果E是由交换I的两行而得到；称E是一个r倍乘，如果E是由I的某一行乘以一个非零数量而得到。$

$$定理3\Rightarrow 若A是n \times n，E是n \times n 初等矩阵，则detEA=(detE)(detA)。$$
$$detE=\begin{cases}
    1，若E是一个行倍加 \\
    -1，若E是一个交换 \\
    r ，若E是一个r倍乘 \\
\end{cases}$$
$定理3证明：在E的作用下没有被改变的一行展开detEA$
$$detB_{ij}=a\cdot detA_{ij},a=1,-1,r$$
$$detEA=a_{i1}(-1)^{i+1}detB_{i1}+\cdots +a_{in}(-1)^{i+n}detB_{in}$$

$$\quad  \qquad =a\cdot a_{i1}^{i+1}detA_{i1}+\cdots +a \cdot a_{in}(-1)^{i+n}detA_{in}$$

$$=a\cdot detA$$

----
$$定理6证明：若A不可逆，\therefore detA和detB均为零，则detAB=(detA)(detB)成立。若A可逆，由可逆矩阵定理，A与单位矩阵I_n行等价，\therefore 存在初等矩阵 E_1,\cdots ,E_p使得$$

$$A=E_pE_{p-1}\cdots E_1I_n=E_pE_{P-1}\cdots E_1$$

$反复应用定理3：$
$$\begin{vmatrix}
    AB
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
    E_p \cdots E_1B
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
    E_P
\end{vmatrix}\cdot \begin{vmatrix}
    E_{p-1}\cdots E_1B
\end{vmatrix}=\cdots$$

$$=\begin{vmatrix}
    E_p
\end{vmatrix}\cdots \begin{vmatrix}
    E_1
\end{vmatrix}\cdot \begin{vmatrix}
    B
\end{vmatrix}=\cdots =\begin{vmatrix}
    E_p \cdots E_1
\end{vmatrix}\cdot \begin{vmatrix}
    B
\end{vmatrix}$$

$$=\begin{vmatrix}
    A
\end{vmatrix}\begin{vmatrix}
    B
\end{vmatrix}$$