## 4 求解多项式的极限问题
### 4.1 $x\rightarrow a$时的有理函数的极限
求极限
$$\lim\limits_{x \to a} \frac{p(x)}{q(x)}$$

$其中p和q都是多项式，并为a是一个有限的数。(记住，两个多项式之比p(x)/q(x)被称作有理函数.)$

- 1. 首先尝试用a值替换x，如果分母不为0：极限值就是替换后的值。
   
- 2. 若代入后，得到不定式（$\frac{0}{0}$）：无法确定极限，可以借助因式分解这一重要技巧来求解
- 3. 分母为0但分子不为0：
   在那种情况下，将总会牵扯到一条垂直渐近线，即有理函数的图像在你感兴趣的x值上会有一条垂直渐近线。但问题是，会有四种情形出现。
### 4.2  $x\rightarrow a$时的平方根的极限
考虑极限
$$\lim\limits_{x \to 5} \frac{\sqrt{x^2-9}-4}{x-5}$$

如果$x$代入5，会得到0/0型的不定式。进行因式分解也不太管用。这时，需要把分子分母同时乘以$\sqrt{x^2-9}+4，也就是\sqrt{x^2-9}-4$的共轭表达式。因此得到

$$\lim\limits_{x \to 5}\frac{\sqrt{x^2-9}-4}{x-5}=\lim\limits_{x \to 5}\frac{\sqrt{x^2-9}-4}{x-5}\times\frac{\sqrt{x^2-9}+4}{\sqrt{x^2-9}+4}$$

$$\rightarrow \lim\limits_{x \to 5}\frac{x^2-25}{(x-5)(\sqrt{x^2-9}+4)}$$

将$x^2-25$分解为$(x-5)(x+5)$并消去分子分母中的公因子，此极限变为$\lim\limits_{x \to 5} \frac{x+5}{\sqrt{x^2-9}+4}
代入x=5，得到5/4$
### 4.3  $x\rightarrow \infty$时的有理函数的极限
求极限
$$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)}$$

其中p和q是多项式，现在有一个非常重要的多项式性质：当x很大时，首项决定一切。

这就是说，如果你有一个多项式p，那么当x变得越来越大时，p(x)的表现就好像只有它的首项存在一样。
说的是：当x变得非常非常大时，p(x)和p_L(x)会相对地非常接近，有
$$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{p(x)}{p_L(x)}=1$$

**证明：**
**方法和例子：**
此方法的一般思想是：$当看到某个关于p的多项式p(x)是多于一项时，把它代以$
$$\frac{p(x)}{p(x)的首项}\times(p(x)的首项)$$

**例子：**
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{x-8x^4}{7x^4+5x^3+2000x^2-6}$$

分子首项是$-8x^4$，因此要代以
$$\frac{x-8x^4}{-8x^4}\times(-8x^4)$$

类似地，分母的首项是$7x^4$，因此，把分母代以
$$\frac{7x^4+5x^3+2000x^2-6}{7x^4}\times(7x^4)$$

做完两次替换，会有：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{x-8x^4}{7x^4+5x^3+2000x^2-6}=\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\frac{x-8x^4}{-8x^4}\times(-8x^4)}{\frac{7x^4+5x^3+2000x^2-6}{7x^4}\times(7x^4)}$$

对于这个式子，你应该关注的是比
$$\frac{-8x^4}{7x^4}$$
因为这是精华所在，其他分式的极限都是1，但我们已经有效地从两个多项式中压榨出了所有重要的果汁，得到简单的两个首项的比-8/7。

**小结**
一般地，考虑极限：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{p(x)}{q(x)}$$

其中p和q为多项式，我们可以说：
（1） 如果p的次数等于q的次数，则极限是有限的且非零；
（2）如果p的次数大于q的次数，则极限是$\infty$或$-\infty$；
（3）如果p的次数小于q的次数，则极限是0.


### 4.4 $x \rightarrow \infty时的*多项式型*函数的极限$
考虑函数$f,g和h$，此三个函数分别被定义为$$f(x)=x^3+4x^2-5x^\frac{2}{3}+1, g(x)=\sqrt{x^9-7x^2+2},
h(x)=x^4-\sqrt{x^3+\sqrt[5]{x^2-2x+3}}$$

这些都不是多项式，因为它们含有分数次数或n次根，但它们看起来有点像多项式，事实上，上一节的方法也适用于这类对象。因此，称它们为“多项式型函数”。  

处理多项式型函数的原理与处理多项式的类似，只是这次首项是什么可能不会那么清晰。平方根（或立方根、四次根）的出现会造成很大干扰。
例如：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x}{2x^2+6x+1}$$

重点在分子，分子首项为$16x^4$，如果你对其取平方根，会得到$4x^2$。因此，你应该想象分子就像是$4x^2+3x$。它的首项就像是$4x^2+3x$，它的首项为$4x^2$，所以我们就用它了。
$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x}{2x^2+6x+1}=\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x}{4x^2}\times(4x^2)}{\frac{2x^2+6x+1}{2x^2}\times(2x^2)}$$
=....=\frac{\sqrt{1+0}+0}{1+0+0}\times2=2$

现在，看看将情形稍加修改后会发生什么，试考虑：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x^3}{2x^2+6x+1}$$

唯一的变化是，上例分子中的项$3x变成了3x^3$。这会有什么影响？分子首项变成了$3x^3$
$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x^3}{2x^2+6x+1}=\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\frac{\sqrt{16x^4+8}+3x^3}{3x^3}\times(3x^3)}{\frac{2x^2+6x+1}{2x^2}\times(2x^2)}$$=...=\frac{\sqrt{0+0}+1}{1+0+0}\times\lim\limits_{x \to \infty}\frac{3x}{2}=\infty$
但是，要是它们相等会怎么样？例如：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{4x^6-5x^5}-2x^3}{\sqrt[3]{27x^6+8x}}$$

考虑分子，当x很大时，它表现得就像是首项$4x^6$.因此，我们应该会想到$\sqrt{4x^6-5x^5}$，也会表现得就像是$\sqrt{4x^6}，$

即$2x^3$（因为x为正）.但问题是，消去分子中得$2x^3$，似乎就没剩下什么了！应该怎么办呢？

$技巧：分子分母同时乘以分子的共轭表达式。所以在看到首项之前，需要做一些准备工作:$
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{4x^6-5x^5}-2x^3}{\sqrt[3]{27x^6+8x}}= \lim\limits_{x \to \infty}\frac{\sqrt{4x^6-5x^5}-2x^3}{\sqrt[3]{27x^6+8x}}\times \frac{\sqrt{4x^6-5x^5}+2x^3}{\sqrt{4x^6-5x^5}+2x^3}$$
化简为：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{(4x^6-5x^5)-(2x^3)^2}{\sqrt[3]{27x^6+8x} \times \sqrt{4x^6-5x^5}+2x^3)}$$
进一步整理，将式子化简为：
$$\lim\limits_{x \to \infty}\frac{-5x^5}
{\sqrt[3]{27x^6+8x} \times \sqrt{4x^6-5x^5}+2x^3)}$$

### 4.5 $x\rightarrow-\infty时的有理函数的极限$
现在花点时间来看看形如
$$\lim\limits_{x \to -\infty}\frac{p(x)}{q(x)}$$

的极限，其中p和q是多项式或多项式型函数，所以我们一直使用的原理在这里也适用。当x是一个非常大的负数时，
$$在任意和中，最高次数项仍然会占主导，此外，当x\rightarrow-\infty时，只要C是常数，且n是一个正整数，C/x^n仍然趋于0$$

**例子(注意x为负)：**
$$\lim\limits_{x \to -\infty}\frac{\sqrt{4x^6+8}}{2x^3+6x+1}$$

$$=\lim\limits_{x \to -\infty}\frac{\frac{\sqrt{4x^6+8}}{\sqrt{4x^6}}\times \sqrt{4x^6}}{\frac{2x^3+6x+1}{2x^3}\times(2x^3)}$$

$$=\frac{-2x^3}{2x^3}=-1$$

**总结**
- 如果$x<0$，并且想写$\sqrt[n]{x某次幂} =x^m$，那么需要在$x^m$之前加一个负号的唯一情形是，n是偶的而m是奇的。
### 4.6 包含绝对值的函数的极限
试考虑极限
$$\lim\limits_{x \to 0^-}\frac{|x|}{x}$$